# Эксперимент по оценке влияния дрифта на поведение алгоритма

### Общее описание

Устойчивость алгоритма можно определять по-разному. Пусть устойчивость алгоритма определяется как способность продолжать обучение, несмотря на дрифт. Дрифт так или иначе неизбежно ведёт к изменению показателей качества работы алгоритма (чаще всего ухудшению). Если алгоритм способен учитывать дрифт, он изменяет со временем частоту выбора тех или иных действий, отдавая предпочтения более выгодным. Таким образом, можно оценивать реакцию через визуализацию изменений получаемых наград и выбираемых действий.

В данном эксперименте производилась оценка реакции алгоритмов на дрифт интересов и дрифт данных при помощи метрики *CumulativeDriftTrajectory*. Метрика реализована при помощи одноименного тега. Он вычисляет две метрики для каждого действия – *cum_count_action* и *cum_sum_reward*. Суть метрик заключается в кумулятивном суммировании получаемых наград каждого действия и количества выборов алгоритмом этого действия. Метрики позволяет проследить закономерность изменения количества выборов алгоритмом рассматриваемого действия от изменения распределения средней награды этого действия.

### Проверка стационарных алгоритмов на дрифте интересов (stationary_algorithms_on_interest_drift)

**Объекты тестирования.** В эксперименте оценивалось поведение алгоритмов $\epsilon$-greedy, EXP3, Thompson Sampling, F-DSW-TS и случайного (random). Все алгоритмы, кроме F-DSW-TS, являются стационарными. F-DSW-TS является нестационарным.

**Постановка эксперимента.** В эксперименте использовался тег Generator из пакета mldev-metamorphic. Производилась генерация данных в режиме slow_drift_step_by_step с медленным дрифтом интересов от одних заданных значений к другим. Было задано 3 значения вектора интересов, между которым строился плавный линейный переход. По данным эксперимента строилась метрика *CumulativeDriftTrajectory*.

**Результаты.** При визуализации метрик можно наблюдать закономерную реакцию алгоритмов на дрифт, а именно изменение частот выбора действий в сторону более выгодных. Таким образом, алгоритмы демонстрируют устойчивость к примененному виду дрифта.


### Проверка контекстных алгоритмов на дрифте контекста (context_algorithms_on_context_drift)

**Объекты тестирования.** В эксперименте оценивалось поведение алгоритмов C2UCB и LinUCB.

**Постановка эксперимента.** В эксперименте использовался тег Generator из пакета mldev-metamorphic. Производилась генерация данных в режиме slow_drift_step_by_step с медленным дрифтом контекстов от одних заданных значений к другим при постоянстве интересов. Было задано 3 значения вектора контекста, между которым строился плавный линейный переход. По данным эксперимента строилась метрика *CumulativeDriftTrajectory*.

**Результаты.** При визуализации метрик можно заметить, что резкое изменение контекста сильно влияет на выборы действий даже при отсутствии дрифта средних значений наград, и рекомендации со временем слабо изменяются. Можно сделать вывод, что алгоритмы не устойчивы к применённому дрифту. Возможно, что алгоритмы изначально не рассчитывались на подобные синтетические данные, и поэтому показывают такие результаты.
